# -*- coding: utf-8 -*-
# -*- mode: org -*-
#+startup: beamer overview indent
#+LANGUAGE: pt-br
#+TAGS: noexport(n)
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export

#+Title: Compiladores
#+Author: Prof. Lucas M. Schnorr (UFRGS)
#+Date: \copyleft

#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [xcolor=dvipsnames, aspectratio=169, presentation]
#+OPTIONS: title:nil H:1 num:t toc:nil \n:nil @:t ::t |:t ^:t -:t f:t *:t <:t
#+LATEX_HEADER: \input{../org-babel.tex}

#+latex: \newcommand{\mytitle}{Gramáticas Livres de Contexto}
#+latex: \mytitleslide

* Definição
- *Terminais* (T) \\
  são os símbolos básicos da linguagem \\
  \scriptsize todos os tipos de tokens (palavras-chave, identificador, caracteres especiais, ...)  \normalsize

- *Não-terminais* (NT) \\
  variáveis sintáticas, representam conjuntos de cadeias \\
  \rightarrow Impõem uma *estrutura hierárquica*

- *Símbolo inicial*  (que é um não-terminal) \\
  por convenção, listado primeiro

- *Produções*
  - Cabeça (lado esquerdo) -- sempre é um NT
  - Um símbolo ``\rightarrow'' (ou \texttt{::=} utilizando a notação original BNF) 
  - Corpo (lado direito) -- sequência de T e NT
  
* Exemplo para Expressões Aritméticas
- Símbolos terminais \\
  \texttt{id - - * / ( )}
- Não-terminais \\
  S, expressão, termo, fator
#+Latex: \pause\vfill
- Regras de Produção
  #+begin_latex
  \begin{center}
  \begin{tabular}{rcl}
  &&\\
  {\bf S}         & \rightarrow & expressão \\
  expressão & \rightarrow & expressão \texttt{+} termo \\
  expressão & \rightarrow & expressão \texttt{-} termo \\
  expressão & \rightarrow & termo \\
  termo     & \rightarrow & termo \texttt{*} fator \\
  termo     & \rightarrow & termo \texttt{/} fator \\
  termo     & \rightarrow & fator \\
  fator     & \rightarrow & \texttt{(} expressão \texttt{)} \\
  fator     & \rightarrow & \texttt{ id } \\
  \end{tabular}
  \end{center}
  #+end_latex

* Sequência de Derivações
- Começa no símbolo inicial
- Passos: substitui-se um NT pelo corpo de uma de suas produções
- O símbolo ``\Rightarrow'' representa um passo

#+Latex: \vfill\pause

Exemplo: derivar *-(id*id)* com a gramática \\
$E \rightarrow E - E\ |\ E * E\ |\ -E\ |\ ( E )\ |\ id$

#+Latex: \vfill\pause

#+BEGIN_CENTER
| @@latex: $\Rightarrow^*$ @@  | deriva em zero ou mais passos |
| @@latex: $\Rightarrow^+$ @@ | deriva em um ou mais passos   |
| @@latex: $\Rightarrow^n$ @@  | deriva em n passos            |
#+END_CENTER


#+Latex: \vfill\pause

Extras
- Forma sentencial $versus$ sentença
- Definição de *Linguagem Gerada*
  - Conjunto de todas as sentenças a partir do símbolo inicial

* Várias possibilidades de derivação
Exemplo: derivar *-(id*id)* com a gramática \\
$E \rightarrow E - E\ |\ E * E\ |\ -E\ |\ ( E )\ |\ id$

#+latex:\vfill\pause

- Qual não-terminal substituir?
  - Derivação *mais a esquerda*, com o símbolo @@latex: $\Rightarrow_{me}$ @@
  - Derivação *mais a direita*, com o símbolo @@latex: $\Rightarrow_{md}$ @@
- Qual produção do não-terminal escolher

* Árvores de Derivação
Representação gráfica do processo de derivação \\
\rightarrow Mostra a ordem na qual as produções são aplicadas

#+Latex: \vfill\pause  

Sua estrutura hierárquica origina uma sentença
- Raiz é o símbolo inicial da gramática
- Vértices intermediários são não-terminais
- Folhas são os terminais e palavras vazias ($\epsilon$)

#+Latex: \vfill

Exemplo de *-(id+id)* com a gramática \\
  $E \rightarrow E - E\ |\ E * E\ |\ -E\ |\ ( E )\ |\ id$
\vfill
* Gramáticas Ambíguas
Mais de uma árvore de derivação para a mesma sentença
- Somente com um tipo de derivação

#+Latex: \vfill\pause

Exemplo de *id - id * id* com a gramática \\
$E \rightarrow E - E\ |\ E * E\ |\ -E\ |\ ( E )\ |\ id$

#+Latex: \vfill\pause

Regra geral: *ambiguidade é indesejada*
- Não há um método estabelecido para removê-la
- Algumas vezes a linguagem é inerentemente ambígua
  
* Estratégias de Análise
Existem três estratégias
- Universal -- pode analisar qualquer gramática \\
  Algoritmos de Cocke-Younger-Kasami e Earley
- *Descendente* /top-down/
- *Ascendente* /bottom-up/

#+Latex: \vfill\pause

Exemplo para a entrada *ccbca* e a gramática \\
#+BEGIN_CENTER
  $S \rightarrow A B$ \\
  $A \rightarrow c | \epsilon$ \\
  $B \rightarrow cbB | ca$
#+END_CENTER

#+Latex: \vfill\pause

Descendente parte de $S$ e tenta chegar a *ccbca* \\
    S \Rightarrow AB \Rightarrow cB \Rightarrow ccbB \Rightarrow ccbca

Ascendente parte de *ccbca* e tenta chegar a $S$ \\
    ccbca ... ccbB ... cB ... AB ... S

* Outras Definições
- Gramática *sem ciclos* -- inexistência de produções tipo \\
  $A \Rightarrow^- A$ para algum $A \in NT$
- Gramática *\epsilon-Livre* -- inexistência de produções tipo \\
  $A \rightarrow \epsilon$, salvo $S \rightarrow \epsilon$ onde $S$ é o símbolo inicial

#+Latex: \pause\vfill
- Gramática *Fatorada à Esquerda* -- sem produções tipo \\
  $A \rightarrow {\alpha}{\beta_1} | {\alpha}{\beta_2}$, sendo $\alpha$ uma forma sentencial
- Gramática *Recursiva à Esquerda* -- com a produção \\
 @@latex: $A \Rightarrow^- A{\alpha}$ @@para algum $A \in NT$
  - Recursão direta ou indireta
  - Impossibilita uma análise descendente (/top-down/)
    - Consumo do /token/ é feito após a escolha da produção
    - Exemplo: $A \rightarrow Aa\ | b$ e a entrada *ba*

