# -*- coding: utf-8 -*-
# -*- mode: org -*-
#+startup: beamer overview indent
#+LANGUAGE: pt-br
#+TAGS: noexport(n)
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export

#+Title: Construção da Tabela LL(1)
#+Author: Prof. Lucas M. Schnorr (UFRGS)
#+Date: \copyleft

#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [xcolor=dvipsnames, aspectratio=169, presentation]
#+OPTIONS: title:nil H:1 num:t toc:nil \n:nil @:t ::t |:t ^:t -:t f:t *:t <:t
#+LATEX_HEADER: \input{../org-babel.tex}

#+latex: \newcommand{\mytitle}{Construção da Tabela LL(1)}
#+latex: \mytitleslide

* Videos                                                           :noexport:

- Análise LL(1): https://www.youtube.com/watch?v=6DeJtQJzTf0&index=17&list=PLkXSpNly5xMrKVqNR7ST3kePc0-JkoH7V
  - https://www.youtube.com/watch?v=1QeP9cSeDD4&index=32&list=PLkXSpNly5xMrKVqNR7ST3kePc0-JkoH7V
- Tabela LL(1): https://www.youtube.com/watch?v=oQawGigbVk4&index=18&list=PLkXSpNly5xMrKVqNR7ST3kePc0-JkoH7V
- Exemplos
  - https://www.youtube.com/watch?v=AyLzlrBZ0hA&index=33&list=PLkXSpNly5xMrKVqNR7ST3kePc0-JkoH7V
  - https://www.youtube.com/watch?v=87VbeBEP8ZU&index=34&list=PLkXSpNly5xMrKVqNR7ST3kePc0-JkoH7V

* Algoritmo de Construção
   + Para cada produção \alert{A $\rightarrow$ $\alpha$} da gramática, faça
   \vfill
   + Para cada terminal *a* em Primeiro(\alpha), inclua (A $\rightarrow$ \alpha) em M[A,a]
   + <2->Se $\epsilon$ $\in$ Primeiro(\alpha), inclua (A $\rightarrow$ \alpha) em M[A,b]
     + Para cada terminal *b* em Sequência(A)
   + <3->Se $\epsilon$ $\in$ Primeiro(\alpha) e $ \in Sequência(A), inclua (A $\rightarrow$ \alpha) em M[A,$]
   \vfill
   + <4->Ao fim do algoritmo
     + Células vazias na tabela são consideradas erros
* Exemplo 1

São terminais: id + * ( ) $

São não-terminais: E E' T T' F

#+Latex: \vfill

Gramática

| E  | \rightarrow | TE'      |
| E' | \rightarrow | +TE' \vert \epsilon |
| T  | \rightarrow | FT'      |
| T' | \rightarrow | *FT' \vert \epsilon |
| F  | \rightarrow | (E) \vert id |

Primeiro/Sequência


|    | Primeiro | Sequência |
|----+----------+-----------|
| /  | <>       | <>        |
| E  | ( id     | ) $       |
| E' | + \epsilon      | ) $       |
| T  | ( id     | + ) $     |
| T' | $*$ \epsilon    | + ) $     |
| F  | ( id     | + $*$ ) $ |

* Solução do Exemplo 1
   \small
   |   |    | id                | +                       | *                   | (                 | )                       | $                       |
   |---+----+-------------------+-------------------------+---------------------+-------------------+-------------------------+-------------------------|
   | / | <> | <>                | <>                      | <>                  | <>                | <>                      | <>                      |
   | # | E  | E \rightarrow TE' |                         |                     | E \rightarrow TE' |                         |                         |
   | # | E' |                   | E' \rightarrow +TE'     |                     |                   | E' \rightarrow \epsilon | E' \rightarrow \epsilon |
   | # | T  | T \rightarrow FT' |                         |                     | T \rightarrow FT' |                         |                         |
   | # | T' |                   | T' \rightarrow \epsilon | T' \rightarrow *FT' |                   | T' \rightarrow \epsilon | T' \rightarrow \epsilon |
   | # | F  | F \rightarrow id  |                         |                     | F \rightarrow (E) |                         |                         |
   |---+----+-------------------+-------------------------+---------------------+-------------------+-------------------------+-------------------------|
   \normalsize
* Exemplo 2
São terminais: a b e i t $

São não-terminais: S S' E

Gramática do *else* opcional				    
| S  | \rightarrow | iEtSS' \vert a |
| S' | \rightarrow | eS \vert \epsilon     |
| E  | \rightarrow | b          |
Primeiro/Sequência
|    | Primeiro | Sequência |
|----+----------+-----------|
| /  | <>       | <>        |
| S  | i a      | e $       |
| S' | e \epsilon      | e $       |
| E  | b        | t         |
* Solução do Exemplo 2
   + Notem como a ambiguidade se manifesta
     + Reconhecendo S' e temos um *else*, o que fazer?
     + <2-> Devemos escolher S' \rightarrow eS \\
       (casar o *else* com o *then* mais próximo)

   |   |    | a               | b               | e                       | i                    | t            | $                       |
   |---+----+-----------------+-----------------+-------------------------+----------------------+--------------+-------------------------|
   | / | <> | <>              | <>              | <>                      | <>                   | <>           | <>                      |
   | # | S  | S \rightarrow a |                 |                         | S \rightarrow iEtSS' | \hspace{1cm} |                         |
   |---+----+-----------------+-----------------+-------------------------+----------------------+--------------+-------------------------|
   | # | S' |                 |                 | S' \rightarrow eS       |                      |              | S' \rightarrow \epsilon |
   | # |    |                 |                 | S' \rightarrow \epsilon |                      |              |                         |
   |---+----+-----------------+-----------------+-------------------------+----------------------+--------------+-------------------------|
   | # | E  |                 | E \rightarrow b |                         |                      |              |                         |
   |---+----+-----------------+-----------------+-------------------------+----------------------+--------------+-------------------------|


